---
title: "PPGEst - Prova EST0203 - Séries Temporais - Verão 2021"
author: "Tais Bellini"
date: "4/10/2021"
output: pdf_document
header-includes:
  - \DeclareMathOperator{\EX}{\mathbb{E}}
  - \DeclareMathOperator{\Z}{\mathbb{Z}}

---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# Qestão 1: Derivar as funções de autocorrelação:

## a) De $Y_t$ que é um ARMA(1,1) estacionário.

Seja $\{ X_t \}_{t \in Z}$, um processo estocástico ARMA(1,1) estacionário, podemos representá-lo da seguinte forma:

$$
Y_t = \phi_1 Y_{t-1} + \epsilon_t + \theta_1 \epsilon_{t-1}
$$
onde $Y_t = X_t - \mu$, $\mu = \EX{X_t}$, $\{\epsilon_t\}_{t \in Z}$ ~ $RB(0, \sigma^2)$.

A função de autocorrelação ($\rho_Y(h)$) se dá pela razão entre a função de autocovariância no lag h ($\gamma_Y(h)$) e a função de autocorrelação no lag 0 ($\gamma_Y(0)$):

$$
\rho_Y(h) = \frac{\gamma_Y(h)}{\gamma_Y(0)}
$$

Portanto, para calcular a funcão de autocorrelação, precisamos da função de autocovariância:

$$ \gamma_Y(h) = Cov(Y_t, Y_{t-h}) = Cov(Y_{t+h}, Y_t)$$
Abrindo $Y_{t+h}$, obtemos:

$$
\gamma_Y(h) = Cov[(\phi_1 Y_{t+h-1} + \epsilon_{t+h} + \theta_1 \epsilon_{t+h-1}),Y_t)]
$$
$$
= \phi_1 Cov(Y_{t+h-1},Y_t) + Cov(\epsilon_{t+h}, Y_t) + \theta_1 Cov(\epsilon_{t+h-1}, Y_t)
$$

Agora note que $Cov(Y_{t+h-1}, Y_t) = \gamma_Y(h-1)$. Assim, a função de autocorrelação $\gamma_Y(h)$ se dá por: 

$$
\gamma_Y(h) = \phi_1 \gamma_Y(h-1) + Cov(\epsilon_{t+h}, Y_t) + \theta_1 Cov(\epsilon_{t+h-1}, Y_t)
$$

Observe que, para $h > 1$, teremos os termos de covarância $Cov(\epsilon_{t+h}, Y_t)$ e $\theta_1 Cov(\epsilon_{t+h-1})$ zerados, pois o ruído branco do futuro não interfere em $Y_t$. Assim, neste caso, as funções de autocovariância e autocorrelacão de $Y_t$ que é um ARMA(1,1) estacionário se comportam como as de um AR(1): 

$$
\gamma_Y(h) = \phi_1\gamma_Y(h-1)
$$
$$
\rho_Y(h) = \phi_1\rho(h-1)
$$
onde $h>1$.

Já para $h \leq 1$, os termos de covariância não são zerados. Para $h=0$, temos:

\begin{equation}
\gamma_Y(0) = \phi_1 \gamma_Y(-1) + Cov(\epsilon_t, Y_t) + \theta_1Cov(\epsilon_{t-1}, Y_t)
\label{gamma0_raw}
\end{equation}

Sabemos que, quando $Y_t$ é estacionário, $\gamma_Y(-h) = \gamma_Y(h)$. Ainda, 

$$
Cov(\epsilon_t, Y_t) = Cov(\epsilon_t, (\phi_1Y_{t-1} + \epsilon_t + \theta_1\epsilon_{t-1}))
$$
$$
= \phi_1Cov(\epsilon_t, Y_{t-1}) + Cov(\epsilon_t, \epsilon_t) + \theta_1Cov(\epsilon_t, \epsilon_{t-1})
$$
onde $Cov(\epsilon_t,Y_{t-1}) = 0$, pois $Y_{t-1}$ não depende de $\epsilon$ no tempo presente. Como $\epsilon_t$ é ruído branco, $Cov(\epsilon_t, \epsilon_{t-1})=0$ e $Cov(\epsilon_t, \epsilon_t) = \sigma^2$ logo, podemos expressar

\begin{equation}
Cov(\epsilon_t, Y_t)  = \sigma^2
\label{cov_et_yt}
\end{equation}

Para determinarmos a covariância entre $\epsilon_{t-1}$ e $Y_t$, temos que:
\begin{equation}
Cov(\epsilon_{t-1}, Y_t) = \phi_1Cov(\epsilon_{t-1}, Y_{t-1}) + Cov(\epsilon_{t-1}, \epsilon_t) + \theta_1 Cov(\epsilon_{t-1}, \epsilon_{t-1})
\label{cov_et-1_yt_raw}
\end{equation}
onde $Cov(\epsilon_{t-1}, \epsilon_t) = 0$, $Cov(\epsilon_{t-1}, \epsilon_{t-1}) = \sigma^2$ e 
$$
Cov(\epsilon_{t-1}, Y_{t-1}) = Cov(\epsilon_{t-1}, (\phi_1Y_{t-2} + \epsilon_{t-1} + \theta_1\epsilon_{t-2})) = \phi_1Cov(\epsilon_{t-1}, Y_{t-2}) + Cov(\epsilon_{t-1},\epsilon_{t-1}) + \theta_1Cov(\epsilon_{t-1}, \epsilon_{t-2})
$$
no qual, pelas propriedades do processo e do ruído branco, $Cov(\epsilon_{t-1}, Y_{t-2}) = 0$, $Cov(\epsilon_{t-1}, \epsilon_{t-2}) = 0$ e $Cov(\epsilon_{t-1},\epsilon_{t-1}) = \sigma^2$. Portanto, 
\begin{equation}
Cov(\epsilon_{t-1}, Y_{t-1}) = \sigma^2
\label{cov_etmin1_ytmin1}
\end{equation}

Substituindo \ref{cov_etmin1_ytmin1} em \ref{cov_et-1_yt_raw} e considerando as propriedades do processo e de ruído branco, temos 
\begin{equation}
Cov(\epsilon_{t-1}, Y_t) = \phi_1\sigma^2 + \theta_1\sigma^2
\label{cov_et-1_yt}
\end{equation}

Finalmente, substituindo \ref{cov_et-1_yt} e \ref{cov_et_yt} em \ref{gamma0_raw}, temos:
$$
\gamma_Y(0) = \phi_1\gamma_Y(1) + \sigma^2 + \theta_1 (\phi_1 + \theta_1)\sigma^2
$$
Para $h=1$, determinamos que:

\begin{equation}
\gamma_Y(1) = \phi_1 \gamma_Y(0) + Cov(\epsilon_{t+1}, Y_t) + \theta_1 Cov(\epsilon_{t}, Y_t) = \phi_1 \gamma_Y(0) + \theta_1\sigma^2
\label{gamma1}
\end{equation}

Resolvendo $\gamma_Y(0)$ e $\gamma_Y(1)$ simultaneamente, concluímos que:

$$
\gamma_Y(0) = \frac{2\phi_1\theta_1 + 1 + \theta_1^2}{1-\phi_1^2}\sigma^2
$$
e
$$
\gamma_Y(1) =  \frac{(\phi_1^2\theta_1 + \theta_1 + \phi_1\theta_1^2 + \theta_1)\sigma^2}{1-\phi_2} = \frac{(1+\phi_1\theta_1)(\phi_1+\theta_1)}{1-\phi_2}\sigma^2
$$
